[Briller2.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Briller2.JPG "fig:Briller2.JPG")
**眼鏡**是鑲嵌在框架內的[透鏡鏡片](../Page/透鏡.md "wikilink")，戴在[眼睛前方](../Page/眼睛.md "wikilink")，以改善視力、保護眼睛或作裝飾打扮用途。亦有特製眼鏡供觀看[3D](../Page/3D.md "wikilink")[立體影像或](../Page/立體.md "wikilink")[虛擬真實影像](../Page/虛擬真實.md "wikilink")。

眼鏡可矯正多種視力問題，包括[近視](../Page/近視.md "wikilink")、[遠視](../Page/遠視.md "wikilink")、[散光](../Page/散光.md "wikilink")、[老花或](../Page/老花.md "wikilink")[斜視等](../Page/斜視.md "wikilink")，但不能醫治或根治這些問題。其他種類的眼鏡包括[護目鏡](../Page/護目鏡.md "wikilink")、[太陽眼鏡](../Page/太陽眼鏡.md "wikilink")、[游泳鏡等](../Page/游泳鏡.md "wikilink")，為眼睛提供各種保護。

現代的眼鏡，通常在鏡片中間設有[鼻托](../Page/鼻托.md "wikilink")（鼻梁撑），及在左右兩臂擱在[耳朵上的位置設有軟墊](../Page/耳朵.md "wikilink")，而另外也有[隱形眼鏡](../Page/隱形眼鏡.md "wikilink")。

## 历史

符合現代定義的矯正用眼鏡的發明者眾說紛紜。1268年，[羅吉爾·培根最早记录了用于光学目的的透镜](../Page/羅吉爾·培根.md "wikilink")，然而，与此同时，将装入框中的[放大镜用于阅读已经在欧洲出现了](../Page/放大镜.md "wikilink")。在欧洲，最早的眼镜出现在13世紀的意大利，由Alessandro
di Spina of Florence引入。最早有眼镜的画像《Hugh of Provence》是Tommaso da
Modena于1352年绘制的。\[1\]

有說法認為[中國的](../Page/中國.md "wikilink")「眼鏡」最早稱為「叆叇」，為眼鏡的[阿拉伯文](../Page/阿拉伯文.md "wikilink")（alunwainat）的音譯\[2\]。在[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[嘉靖年間](../Page/嘉靖.md "wikilink")，明人[张靖](../Page/張靖_\(明朝\).md "wikilink")《方州杂录》記載：“如钱大者，形云母而质甚薄，以金镶轮，纽之合则为一，歧则为二，老人目皆不辨细书，张此物于双目，字大加倍。”[万历年間](../Page/万历.md "wikilink")，[田艺蘅](../Page/田艺蘅.md "wikilink")《留青日扎·叆叇》：“以此掩目，精神不散，笔画信明。中用绫绢联之，缚于脑后。人皆不识，举以问余。余日：『此叆叇也。』」明末[张自烈](../Page/张自烈.md "wikilink")《[正字通](../Page/正字通.md "wikilink")》：“叆叇即眼镜”。

## 構造

[中国制造的眼镜.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:中国制造的眼镜.jpg "fig:中国制造的眼镜.jpg")現在通行的眼鏡構造如下：

  - 鏡框：鏡片的裝配位置，兩個圈狀的框。
  - 鏡片：配合配戴者的需求而變，通常是透明的。
  - 鼻樑：連結眼鏡架和鼻托的部位。
  - 鼻托：兩塊墊片，撐在鼻子上。

## 鏡片

眼鏡片早期以水晶制，后来以玻璃製，一些纖維鏡片則可比玻璃鏡片阻挡更多[紫外線](../Page/紫外線.md "wikilink")，為眼睛帶來更佳的保護。在塑膠或纖維鏡片鍍上防刮花薄膜，便可令鏡片擁有跟玻璃鏡片相同的防刮花力。各種鍍膜，例如防水及不反光鍍膜，則可為佩戴者帶來方便及更佳視覺效果。

眼鏡片一般配合要矯正的視力問題，单纯近視、远视、老视需要[球面镜](../Page/球面镜.md "wikilink")，散光者则需要[柱面镜](../Page/柱面镜.md "wikilink")。近视需要[凹透鏡](../Page/凹透鏡.md "wikilink")，而遠視及老花人士則需要[凸透鏡](../Page/凸透鏡.md "wikilink")。

眼鏡片的屈光強度一般以度數來表示。一個[屈光度](../Page/屈光度.md "wikilink")(dioptre)，相等於一般人所講的100度，也就是在非中文國家的**D
1.00**(這裡的*D*即*Degree*)。視力問題越嚴重，所需要的鏡片度數也越深，鏡片厚度也會越高。

### 玻璃镜片

  - 优点：:玻璃镜片具有良好的化学稳定性，耐磨度非常高，且可以做到非常高的[折射率](../Page/折射率.md "wikilink")。通常，可以有1.700、1.800、1.900折射率
    缺点：:玻璃镜片易碎，密度高，重量沉。

### CR-39 树脂镜片

目前眼镜行业内应用最为广泛要数代号为CR-39（allyl diglycol carbonate
(ADC)）（哥伦比亚树脂）的树脂镜片。其具有良好的耐冲击性，与玻璃镜片相比不易碎，透光率也相对不差，但耐磨性能较差。镜片常用的[折射率为](../Page/折射率.md "wikilink")：1.499
、1.553 、1.600 、1.67
、1.74。折射率的高低，决定了制作出来眼镜镜片的厚度，在同等度数情况下，镜片折射率越高，镜片越薄。受制作工艺的影响，折射率越高的镜片，价格也越贵。

### PC 镜片

PC（Polycarbonate）即：[聚碳酸酯](../Page/聚碳酸酯.md "wikilink")。这种镜片具有最好的抗冲击性，常被用于制作安全防护镜，如：滑雪风镜、摩托車騎士头盔面罩、实验室安全防护镜、儿童太阳镜。但该种镜片的耐磨度最差，非常容易形成划伤，且透光率也较CR-39树脂镜片差很多。但该种镜片加以针对性镀膜之后，会大大提高表面耐磨性和透光率，PC镜片最适合的镀膜为黄绿膜，可将镜片透光率提高到99.8%以上，高于玻璃镜片和CR-39树脂镜片。常用的DVD、CD光盘所用的材料同为此种材料。

### 双光镜片

双光镜片指的是一片镜片中有两个度数，可实现即可看近又可看远的功效。世界上第一支双光镜片是由美国人[本杰明·富兰克林發明](../Page/本杰明·富兰克林.md "wikilink")。双光镜片与下面的渐进多焦点镜片一样，有助于[近视的预防](../Page/近视的预防.md "wikilink")。

### 渐进多焦点镜片

漸進式多焦點鏡片與雙光鏡片功能相近，主要以便看遠中近距離的物體及字體的清晰度，幫助使用者大幅減少重複更換眼鏡的問題，唯一的不同之點，由於漸進鏡片的遠用度數和近用度數採累進方式而設計，因此使用者在使用該鏡片時必須去學習如何使用，且初次佩戴者的適應及學習期間會比一般單焦鏡片較長。

## 鏡框

鏡框物料早期主要採用[金屬及](../Page/金屬.md "wikilink")[玳瑁](../Page/玳瑁_\(宝石\).md "wikilink")，近年則有非金属（[醋酸纤维](../Page/醋酸纤维.md "wikilink")、[环氧树脂](../Page/环氧树脂.md "wikilink")）及金属合金（[蒙奈尔合金](../Page/蒙奈尔合金.md "wikilink")、[钛合金](../Page/钛合金.md "wikilink")）等材料制造而成的眼镜架。

近年，鏡框在技術及應用物料上亦有不少突破，採用記憶合金鏡框的眼鏡，可維持其形狀，就算屈曲亦不會折斷，令眼鏡擁有更長壽命之餘，亦避免鏡框折斷所造成的不便。在鏡框臂的絞位加入[彈簧亦令眼鏡更耐用](../Page/彈簧.md "wikilink")。另外有種直接在鏡片邊緣鑽孔以[螺絲鎖上鏡架的無框眼鏡和框只有半邊的半框眼鏡](../Page/螺絲.md "wikilink")。

而钛金属制造的镜架，则具有耐腐蚀性，避免长期佩戴中由于汗液对金属的腐蚀而失去光泽。

## 來源

<references/>

[Category:眼鏡](../Category/眼鏡.md "wikilink")
[Category:光学仪器](../Category/光学仪器.md "wikilink")
[Category:生活用品](../Category/生活用品.md "wikilink")

1.  eyeglasses. (2008). [大英百科全书](../Page/大英百科全书.md "wikilink"). Ultimate
    Reference Suite.
2.  孫機、楊泓：〈我國早期的眼鏡〉，《文物叢談》，北京文物出版社